\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,mathrsfs}
\usepackage{color, colortbl}
\usepackage{graphicx}

\graphicspath{ {imgs/} }

\definecolor{Gray}{gray}{0.9}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.88,1,1}
% UTF-8 encoding is recommended by ShareLaTex

\graphicspath{ {imgs/} }
     
\sloppy

\title{MAC6914 - Exercícios relacionados à aula 16}

\author{Rodrigo Augusto Dias Faria\inst{1}}


\address{Instituto de Matemática e Estatística -- Universidade de São Paulo (IME-USP)\\
  Departamento de Ciência da Computação
  \email{rofaria@ime.usp.br, rodrigoadfaria@gmail.com}
}

\begin{document} 

\maketitle

\section{Derivar a matriz que corresponde à reflexão em torno da reta $y = -x + 5$ (slides 37 a 39 \textit{05-transformations.pdf})}

Devemos, primeiramente, mover tudo para origem, conforme sugerido nos slides, efetuar a reflexão e, então, transladar os objetos novamente.

A sequência com os procedimentos supra citados estão abaixo.
\[
\begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 5 \\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  0 & -1 & 0 \\
  -1 & 0 & 0 \\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  0 & -1 & 0 \\
  -1 & 0 & 5 \\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\]

\[
\begin{pmatrix}
  0 & -1 & 0 \\
  -1 & 0 & 5 \\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & -5 \\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
  0 & -1 & 5 \\
  -1 & 0 & 5 \\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\]

\section{Ver os slides 27 a 36 no arquivo \textit{05-transformations.pdf} e discutir o que está sendo ilustrado no slide 29.}

O autor estabelece uma correlação entre a transformação de cisalhamento (\textit{shearing}) em um espaço d-\textit{dimensional} com a translação em um espaço d-1-\textit{dimensional}.

Mais especificamente, sabemos que a rotação e escala podem ser realizadas como uma multiplicação de matrizes e, consequentemente, podem ser combinadas, o que não é possível com a translação. Tal correlação demonstra uma certa afinidade com essa possibilidade e, sendo assim, uma coordenada é adicionada ao espaço, de modo que um valor constante é adicionado às demais quando da multiplicação, o que permite a inclusão da translação no produto de matrizes.

Essa coordenada adicional é conhecida como coordenada homogênea e permite que transformações afins, como por exemplo transformações lineares e translações, possam ser feitas com multiplicação de matrizes.

\section{Seja o sistema de equações lineares definidos a partir de três pares (\textit{matches}) para determinar uma transformação afim, conforme discutido em aula.\\
Sempre há uma solução para os sistemas obtidos dessa forma? Explique.\\
E se o sistema for definido a partir de mais de três pares de pontos? O que seria um ajuste razoável neste caso ?}

Sim. Neste caso, nós temos os \textit{matches} suficientes para resolver as duas equações do sistema com 6 incógnitas.

Se o sistema for definido com $n \geq 3$ pares de pontos, poderíamos encontrar a solução utilizando o método de \textit{least squares} que, agora, será um sistema de equações lineares bem maior, porém, ainda relativamente fácil de ser resolvido. Quando esse fenômeno ocorre, dizemos que o sistema de equações lineares é sobredeterminado, uma vez que há mais equações que incógnitas.

\section{O algoritmo RANSAC, se iterado várias vezes, sempre irá encontrar um bom ajuste? Explique}
Sim, à medida que o número de iterações aumenta, a probabilidade de um melhor ajuste também aumenta, já que o algoritmo, a cada iteração, cria um modelo com os pontos do \textit{dataset} que são \textit{inliers}, descartando-o se for menor que o conjunto encontrado na iteração anterior ou refinando-o se tiver uma quantidade maior de pontos.

Por exemplo, se quisermos um modelo que ajusta os dados a uma reta, supondo que temos $n = 100$ pontos, $e = 50\%$ são \textit{inliers} e $k = 15$ iterações do algoritmo.

Sabendo que a probabilidade de capturarmos pelo menos uma amostra com $m$ \textit{inliers} em $k$ iterações é:
\begin{equation}
p = 1 - {(1 - e^m)}^k
\end{equation}

Então, a probabilidade de obtermos sucesso seria:
\begin{align*}
p &= 1 - {(1 - 0.5^2)}^{15} \\
&=  1 - {(1 - 0.25)}^{15} \\
&=  1 - {0.75}^{15} \\
&\approx 98.67\%
\end{align*}

Onde $m = 2$ é o número de pontos em uma amostra.

\section{Pesquise sobre \textit{homography} e apresente um resumo dos elementos que são relevantes no contexto
de ajuste de uma transformação (como o da transformação afim, vista em aula).}

Homografia 2D é uma transformação projetiva planar que mapeia pontos de um plano para outro
plano \cite{hartley-zisserman2003multiple}. Este processo se dá no mapeamento de um ponto $x$ no plano $P^2$ para seu ponto correspondente $x'_i$ também no plano $P^2$. Este mapeamento linear de pontos pode ser escrito em coordenadas homogêneas como $x'_i = Hx_i$, onde $H$ é a matriz de homografia que define o mapeamento de um conjunto de pontos $x_i \leftrightarrow x'_i$ entre dois planos, ou seja, estabelece uma bijeção entre eles.

Isso significa que $x'_i = Hx_i$ de acordo com algum fator de escala. Outro ponto importante a ser destacado é que, se há $n$ pontos em uma mesma linha, eles devem permanecer colineares após o mapeamento.

Logo, devemos estimar a matriz $H$ para possibilitar o mapeamento e, como ela é uma matriz 3x3 homogênea, teremos 8 graus de liberdade. Portanto, há 8 incógnitas que precisam ser calculadas.

No contexto de imagens, a homografia é utilizada para encontrar características correspondentes entre elas, o que nos mostra a utilidade direta no SWIFT, por exemplo, como pode ser visto na figura \ref{fig:5.1}.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{imgs/arch_match.png}
\captionof{figure}{Imagens com as correspondências de pontos em planos diferentes.}
\label{fig:5.1}
\end{center}

Algumas aplicações seriam na formação de mosaicos, onde a homografia é calculada entre pares de imagens de entrada, remoção de distorções em perspectiva em computação gráfica, onde a homografia é mapeada entre uma imagem e uma superfície da cena, dentre outras. 

\clearpage
\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}
\end{document}